\subsection*{\textcolor{blue}{Dạng 1: Giải hệ phương trình bằng phương pháp thế}}

Để giải hệ phương trình bằng phương pháp thế, ta thực hiện các bước như sau:

\textbf{Bước 1:} Từ một phương trình của hệ, biểu diễn một ẩn theo ẩn kia rồi thế vào phương trình còn lại của hệ để được phương trình chỉ còn chứa một ẩn.

\textbf{Bước 2:} Giải phương trình một ẩn vừa nhận được, từ đó suy ra nghiệm của hệ đã cho.

\textit{Tùy theo hệ phương trình, ta có thể lựa chọn cách biểu diễn $x$ theo $y$ hoặc biểu diễn $y$ theo $x$.}

\vspace{1em}

\textcolor{magenta}{\textbf{Ví dụ 1.}} Giải các hệ phương trình sau bằng phương pháp thế.

\begin{enumerate}
    \item[\textbf{a)}] 
    $
        \left\{
        \begin{array}{l}
            2x - y = 3 \\
            x + 2y = 4
        \end{array}
        \right.
    $ \\
    \textbf{Lời giải:} \\
    Từ phương trình thứ nhất của hệ, ta có $y = 2x - 3$. Thế vào phương trình thứ hai, ta được: \\
    $x + 2(2x - 3) = 4$ \\
    $x + 4x - 6 = 4$ \\
    $5x = 10$ \\
    Suy ra $x = 2$.\\
    $y = 2 \times 2 - 3 = 1$. \\
    \textbf{Vậy hệ phương trình đã cho có nghiệm là} \fbox{$(2; 1)$}.
    
    \item[\textbf{b)}]
    $
        \left\{
        \begin{array}{l}
            x - 3y = 2 \\
            -2x + 5y = 1
        \end{array}
        \right.
    $ \\
    \textbf{Lời giải:} \\
    Từ phương trình thứ nhất ta có $x = 2 + 3y$. Thế vào phương trình thứ hai, ta được: \\
    $-2(2 + 3y) + 5y = 1$ \\
    $-4 - 6y + 5y = 1$ \\
    $-4 - y = 1$ \\
    Suy ra $y = -5$.\\
    $x = 2 + 3 \times (-5) = -13$. \\
    \textbf{Vậy hệ phương trình đã cho có nghiệm là} \fbox{$(-13; -5)$}.
    
    \item[\textbf{c)}]
    $
        \left\{
        \begin{array}{l}
            4x + y = -1 \\
            7x + 2y = -3
        \end{array}
        \right.
    $ \\
    \textbf{Lời giải:} \\
    Từ phương trình thứ nhất ta có $y = -1 - 4x$. Thế vào phương trình thứ hai, ta được: \\
    $7x + 2(-1 - 4x) = -3$ \\
    $7x - 2 - 8x = -3$ \\
    $-x - 2 = -3$ \\
    Suy ra $x = 1$.\\
    $y = -1 - 4 \times 1 = -5$. \\
    \textbf{Vậy hệ phương trình đã cho có nghiệm là} \fbox{$(1;-5)$}.
\end{enumerate}